\chapter{Obsługa wejścia i wyjścia}

\section{Parametry wywołania skryptu}
W Pythonie możemy przekazać do wykonywanego skryptu dodatkowe parametry np:
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_58_params_call.bash}

Dzięki temu możemy sterować naszym skryptem bez potrzeby jego zmiany, edytowania etc. 

\subsection{sys.argv}
W Pythonie w module \texttt{sys} mamy dostęp do listy \texttt{argv} od angielskiego "arguments variables". \texttt{sys.argv} jest tablicą która na pierwszym miejscu (\texttt{sys.argv[0]}) przechowuje nazwę pliku który został wywołany, na kolejnych miejscach (\texttt{sys.argv[1:]}) są przechowywane kolejne przekazane parametry. Warto tutaj pamiętać że 
\texttt{sys.argv} jest dostępne z każdego miejsca w skrypci. 

Przykładowy program który jest w stanie sięgnąć do parametrów wywołania wygląda następująco. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_58_params_call.py}
Korzystając z poprzedniego przykłądu możemy go wywołać przy pomocy polecenia.
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_58_params_call.bash}
a wynikiem będzie taki napis na ekranie
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_58_params_call_result.bash}

Przy pomocy kilku linii kodu parsowania takiego wykładu możemy szybo zbudować system który będzie pozwalał pracować z naszym skryptem w stylu unixowym.

\subsection{argparse}

Oczywiście mamy dostępne moduły który już zajął się całą obsługą parsowania parametrów wejściowych. W tym dokumencie przedstawię \texttt{argparse}. 

Zanim zaczniemy korzystać w naszym skrypcie z parametrów musimy je skonfigurować. Skorzystam tutaj z przykładu z jednej z moich symulacji. 

\lstinputlisting[language=python, caption=console\_args]{code_listing/console_59_argparse_example.py}

W 5 linii tworzymy obiekt parsera parametrów i następnie dodajemy do niego kolejne argumenty którymi będziemy mogli sparametryzować nasz skrypt, \texttt{add\_argument} przyjmuje parametry 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_60_argparse_add_argument.bash}

\begin{itemize}
    \item \textbf{name or flags} - nazwa flagi po której będzie wywoływany parametr 
    \item \textbf{action} - akcje jakie są powiązane z przechowywaniem danej flagi
    \begin{itemize}
        \item \textbf{store} - [domyślny] po prostu przechowanie wartości
        \item \textbf{store\_const} - przechowuje wartości niezmienne 
        \item \textbf{store\_true} i \textbf{store\_false} - jest to rozszerzenie \texttt{store\_const} wykorzystane do przechowywania wartości \texttt{True} lub \texttt{False}
        \item \textbf{append} - pozwala na podanie listy wartości.
        \item \textbf{append\_const} - działa podobnie do \texttt{store\_const} ale dla list parametrów
        \item \textbf{count} - pozwala na zliczenie ile razy dana flaga została wywołania
    \end{itemize}
    \item \textbf{nargs} - ile argumentów powinno zostać pobranych dla flagi
    \begin{itemize}
        \item \textbf{N} - liczba która mówi ile wartości ma zostać przypisanych dla tej flagi
        \item \textbf{?} - tylko jedna wartość będzie przypisana dla flagi.
        \item \textbf{*} - wszystkie następujące wartości będą przypisane do flagi
        \item \textbf{+} - działa podobnie do *, jednak zostanie wypisane ostrzeżenie jest nie będzie żadnej wartości. 
    \end{itemize}
    \item \textbf{const} - stała wartość jaka będzie przypisana dla flagi
    \item \textbf{default} - domyślna wartość flagi
    \item \textbf{type} - pozwala określić jakiego typu ma być parametr. 
    \item \textbf{choices} - pozwala dać listę dopuszczonych do wybrania parametrów
    \item \textbf{required} - daje informację czy parametr jest wymagany do pracy czy nie
    \item \textbf{help} - możemy tutaj opisać co znaczy flaga jeśli użytkownik poprosi o wypisanie pomocy dla naszego skryptu
    \item \textbf{metavar} - nazwa zmiennej w wiadomości dla użytkownika
    \item \textbf{dest} - nazwa atrybutu pod którym będzie przechowywana wartość tej flagi. 
\end{itemize}

Teraz zobaczmy jak można wykorzystać w swoim skrypcie tak skonfigurowane parametry wywołania:

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_60_argparse_use.py}

\section{zapis do i odczyt z pliku}
Praca z plikiem jest bardzo podobna do wypisywania napisów przez \texttt{print()} 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_61_write_to_file.py}

Na początku otwieramy "uchwyt" do pliku przy pomocy którego będziemy odwoływać się do pliku. Pisać do pliku możemy poprzez wywołanie metody \texttt{write} która jako swój parametr przyjmuje napisy typu \texttt{string}.

Do czytać z pliku możemy też wykorzystać metody obiektu pliku:
\begin{itemize}
    \item \textbf{.read(size=-1)} - czyta plik biorąc pod uwagę ilość bajtów podanych w parametrze, jeśli nie zostanie nic przekazane to cały plik będzie wczytany.
    \item \textbf{.readline()} - czyta z pliku "linia po linii"
    \item \textbf{.readlines()} - czyta wszystkie linie z pliku i wrzuca je na listę.
\end{itemize}

Musimy tutaj pamiętać że czytanie pliku wykorzystuje koncept karetki, oznacza to że Python przechodzi po pliku i pamięta co zostało ostatnio przeczytane, warto o tym pamiętać kiedy będziemy korzystać z różnych metoda czytania z pliku. 

